\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[danish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\begin{document}
\title{Kulturel rapportering}
\author{David Tor Bonde}
\maketitle

I slutningen af august, sidst på eftermiddagen d. 25., ankom min familie og jeg
til Edinburgh Airport. Derfra gik det med taxi igennem Skotlands hovedstad til
det (gudskelov) forudbestilte hotel, hvilket gav os et blik på en, ved første
øjekast, umanerligt kedeligt udseende by: regnvåd, mørklagt og uden undtagelse
fuldstændig grå-brun. Dagen efter så det egentlig ikke væsentligt bedre
ud. Heller ikke dagen efter den, eller den derefter -- til trods for alt det gode,
vi havde hørt om netop dén by. Nu, et par måneder efter, er byen sådan set
stadig lige så grå-brun. Men den virker lysere og mere indbydende, end den
gjorde før, selvom dagene selv er blevet mørkere. Jeg tror ikke den opfattelse
har ret meget at gøre med, at mit syn har ændret sig, men er nærmere grundet, at
jeg har lært byens indbyggere at kende.

Den første uge på universitetet var en intro-uge, men trods det slet ikke så
kedelig endda. De to mest mindeværdige begivenheder var rektors velkomst og den
traditionelle ceilidh. En velkomst af rektor lyder måske ikke så spændende, og
det var talen i sig selv vel egentlig heller ikke, men det var dog stadig en
mindeværdig oplevelse. Velkomsten tog sted i McEwan Hall, der i slutningen af
1800-tallet blev opført i italiensk renæssancestil og derfor for det utrænede
øje matcher resten af det 432 år gamle universitet perfekt -- og desuden
bidrog til resten af ceremoniens Harry Potter-agtige udtryk. For man føler sig
som en muggler på Hogwarts, når man sidder med sine medstuderende i store buer
foran langbordet på scenen, hvor rektor sidder i sin trone (det \emph{var}
virkelig en trone) med staben ved sin side og på lange bænkerækker bag sig, alle
iklædt de fineste Dumbledore-værdige gevandter. 

Talen var som så mange andre taler af dén karakter, og fokuserede primært på
hvor heldige vi var -- 12.000 optagne ud af 55.000 ansøgere, hvor hurtigt det
næste år ville gå -- det føles som et øjeblik siden han sagde det, hvor vigtigt
det er at deltage i de mange arrangementer for studerende -- jeg fulgte hans råd
og chokkede mine smagsløg med en whisky-smagning, og hvor vigtigt det er at tage
chancer -- det føler jeg jeg gør, hver gang jeg kører bil her ovre.

Samme aften var alle nye postgraduates inviteret til ceilidh. En ceilidh var
oprindeligt bare en social sammenkomst, men bliver i nyere tid oftest forbundet
med en traditionel gælisk folkedans. Selve dansen kan sammenlignes med en dansk
folkdans, hvor grupper af mennesker danser i ring, og snurrer og vikler sig ind
og ud mellem hinanden. Men i modsætning til en dansk folkedans, der ofte går
pinende langsomt, går en ceilidh nærmest ustyrligt hurtigt. En gruppe svingende
kilt-klædte mænd leverede musikken med fløjter, trommer, violiner og sækkepiber,
imens frontmanden råbte hidsige instruktioner i mikrofonen på rygende
skotsk. Aftenen forløb som forventeligt: efter fire ivrige danseforsøg måtte vi
se os slået, og trække os tilbage til den nærmeste pub for at
restituere.

I november tog jeg en weekendtur til Irlands fjerde største by, Galway, sammen
med en flok gamle kollegaer. En af mine kollegaer er fra Galway, og kunne derfor
vise os de lokale attraktioner. Mest bemærkelsesværdigt var Cliffs of Moher der
med omrking en million årlige besøgende, er den mest besøgte irske naturlige
turistattraktion. Vi vandrede langs klippekanten til O'Brien's Tower, imens vi
diskuterede hvad mon var årsagen til at bygge sådan et tårn, netop der. Da vi
kom der hen, kunne vi skuffede læse os til, at tårnet blev bygget i 1835 som en
turistattraktion. Ingen god historie dér. Til gengæld var udsigten upåklagelig,
og et perfekt billede på hvordan jeg forestiller mig resten af Irland.
\end{document}
